\documentclass{exam}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage[francais]{babel}

\title{TP1\\ Résolution numérique de $f(x) = 0$}

\begin{document}
\maketitle


On reprend le TP précédent, dont on pourra s'inspirer pour la syntaxe python. On écrira le code dans un fichier \texttt{tp1.py}. Pour exécuter le code, ouvrir un terminal linux, saisir \texttt{ipython} et valider. Un terminal ipython se substitue au terminal linux; à l'intérieur saisir \texttt{run tp1.py} et valider.\\

\begin{questions}

\question
Création d'une fonction simple et représentation graphique.
\begin{parts}
\part
Ecrire la fonction $f(x) = x^2 - x - 1$ sous forme d'une fonction python. 
\part
Représentation graphique sur l'intervalle $\left[-1, 2\right]$; utiliser le module \texttt{matplotlib.pyplot}
\part
Observer la présence de deux zéros et en donner une estimation grossière.
\end{parts}

\question
Recherche d'un zéro d'une fonction au moyen de la {\bf méthode du point fixe}. 
\begin{parts}
\part
Ecrire la fonction $g(x) = 1 + 1/x$ sous forme d'une fonction python, et vérifier que les points fixes de $g$ sont les zéros de $f$.
\part
Calculer les $25$ premiers termes de la suite définie par $x_{n+1} = g(x_n)$ et $x_0 = 1.0$ et enregistrer ces termes dans une liste.
\part
Observer la convergence de cette suite vers l'un des deux zéros de $f$.
\end{parts}

\question
Implémentation d'une fonction python \texttt{point\_fixe}
\begin{parts}
\part
Ecrire une fonction python \texttt{point\_fixe} qui prend en arguments une fonction $g$, une valeur initiale $x_0$, un réel positif $\epsilon$, et qui renvoie une approximation $r$ d'un point fixe de la fonction $g$. Condition d'arrêt : $\vert x_{n+1} - x_n \vert < \epsilon$
\part Tests
\begin{subparts}
\subpart
Tester \texttt{point\_fixe} avec $g(x) = 1 + 1/x, x_0 = 1.0, \epsilon = 10^{-12}$
\subpart
Tester \texttt{point\_fixe} avec $g(x) = 1 + 1/x, x_0 = -0.6, \epsilon = 10^{-12}$. Est ce que la méthode converge dans ce cas ?
\end{subparts}
\part 
Dessiner, sur papier en repère orthonormé, la fonction $g$ ainsi que la première bisectrice et examiner la pente de $g$ aux points fixes. Un point fixe $r$ d'une fonction $g$ tel que $\vert g'(r) \vert < 1$ est dit attractif; si $\vert g'(r) \vert > 1$ il est dit répulsif. A partir de ça, expliquer le résultat des tests ci-dessus.
\end{parts}


\question
On veut, ici encore, calculer un zéro d'une fonction $f$. La {\bf méthode de Newton} consiste à appliquer la méthode du point fixe à la fonction 
$g(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)}$.
\begin{parts}
\part
Vérifier que les points fixes de $g$ sont bien les zéros de $f$.
\part
Ecrire une fonction python \texttt{newton} qui prend en arguments une fonction $f$, sa dérivée $df$, une valeur initiale $x_0$, un réel positif $\epsilon$, et qui renvoie une approximation $r$ d'une racine de la fonction $f$. Condition d'arrêt : $\vert x_{n+1} - x_n \vert < \epsilon$.
\part Tests
\begin{subparts}
\subpart
Tester \texttt{newton} avec $f(x) = x^2 - x - 1, x_0 = 1.0, \epsilon = 10^{-12}$
\subpart
Tester \texttt{newton} avec $f(x) = x^2 - x - 1, x_0 = -1.0, \epsilon = 10^{-12}$
\end{subparts}
\end{parts}

\question
Toujours à la recherche des zéros de $f$ La {\bf méthode de la sécante} est une méthode itérative où chaque approximation est construite à partir des deux approximations précédentes. On doit donc partir de deux valeurs initiales distinctes, $x_0, x_1$ (en général les bornes d'un encadrement de la racine cherchée), puis on calcule par récurrence les termes de la suite $x_{n+1} = x_n - \frac{x_n - x_{n-1}}{f(x_n) - f(x_{n-1})}f(x_n)$. L'avantage sur la méthode de Newton est qu'on n'a pas besoin de la dérivée de $f$.
\begin{parts}
\part
Ecrire une fonction python \texttt{secante} qui prend en arguments une fonction $f$, deux valeurs initiales $x_0, x_1$, un réel positif $\epsilon$, et qui renvoie une approximation $r$ d'une racine de la fonction $f$. Condition d'arrêt : $\vert x_{n+1} - x_n \vert < \epsilon$.
\part Tests
\begin{subparts}
\subpart
Tester \texttt{secante} avec $f(x) = x^2 - x - 1, x_0 = 1.5, x_1 = 2.0, \epsilon = 10^{-12}$
\subpart
Tester \texttt{secante} avec $f(x) = x^2 - x - 1, x_0 = -1.0, x_1 = -0.5, \epsilon = 10^{-12}$
\end{subparts}
\end{parts}

\question
La {\bf méthode de dichotomie} suppose que $f$ est continue sur un intervalle $(a, b)$ et change de signe sur cet intervalle; on est donc assuré que $f$ possède un zéro sur cet intervalle. Ensuite on coupe $(a, b)$ en deux et on garde celui des deux intervalles où $f$ change de signe. On obtient donc un nouvel encadrement $a, b$ deux fois plus petit. On répète l'opération jusqu'à obtenir la précision souhaitée.
\begin{parts}
\part
Ecrire une fonction python \texttt{dichotomie} qui prend en arguments une fonction $f$, deux valeurs initiales $a, b$, un réel positif $\epsilon$, et qui renvoie un encadrement $a, b$ d'une racine de la fonction $f$. Condition d'arrêt : $\vert b - a \vert < \epsilon$.
\part Tests
\begin{subparts}
\subpart
Tester \texttt{dichotomie} avec $f(x) = x^2 - x - 1, a = 1.5, b = 2.0, \epsilon = 10^{-12}$
\subpart
Tester \texttt{dichotomie} avec $f(x) = x^2 - x - 1, a = -1.0, b = 0.0, \epsilon = 10^{-12}$
\end{subparts}
\end{parts}

\question
Examinons maintenant la vitesse de convergence de ces méthodes. 
\begin{parts}
\part
Dans chacune des méthodes, incorporer un compteur qui compte le nombre d'itérations \texttt{nbiter} effectuées et placer \texttt{nbiter} dans le return de la fonction. Par exemple, le return de la fonction \texttt{newton} s'écrira \texttt{return r, nbiter}. Lorsqu'on appelera \texttt{newton}, on écrira donc \texttt{r, nbiter = newton(f, df, x0, epsi)}
\part
Pour chacune des méthodes, faire varier la valeur de $\epsilon$ et compter le nombre d'itérations effectuées. Reporter les résultats dans un tableau, par exemple :\\
\begin{center}
\begin{tabular}{l | c c c c c}
{} & $10^{-3}$ & $10^{-6}$ & $10^{-9}$ & $10^{-12}$ & $10^{-15}$ \\
\hline
\texttt{point\_fixe} & {} & {} & {} & {} & {} \\
\texttt{newton} & {} & {} & {} & {} & {} \\
\texttt{secante} & {} & {} & {} & {} & {} \\
\texttt{dichotomie} & {} & {} & {} & {} & {} 
\end{tabular}
\end{center}
\end{parts}

\question
Rédiger le compte-rendu du TP1, un compte-rendu par binôme, dans l'un des formats (que l'on pourra combiner, si besoin) :
\begin{itemize}
\item
papier
\item
ipython notebook (extension .ipynb)
\item
latex (extension .tex)
\item
libreoffice (extension .odt)
\end{itemize}

\end{questions}

\end{document}



